APT.CONF(5)			      APT			   APT.CONF(5)



NAME
       apt.conf - Konfigurationsdatei für APT

BESCHREIBUNG
       apt.conf is the main configuration file for the APT suite of tools, but
       by far not the only place changes to options can be made. All tools
       therefore share the configuration files and also use a common command
       line parser to provide a uniform environment.

       When an APT tool starts up it will read the configuration files in the
       following order:

	1. the file specified by the APT_CONFIG environment variable (if any)

	2. all files in Dir::Etc::Parts in alphanumeric ascending order which
	   have no or "conf" as filename extension and which only contain
	   alphanumeric, hyphen (-), underscore (_) and period (.) characters
	   - otherwise they will be silently ignored.

	3. the main configuration file specified by Dir::Etc::main

	4. the command line options are applied to override the configuration
	   directives or to load even more configuration files.

SYNTAX
       Die Konfigurationsdatei ist in einem Baum mit Optionen organisiert, die
       in funktionellen Gruppen organisiert sind. Optionsspezifikation wird
       mit einer doppelten Doppelpunktschreibweise angegeben, zum Beispiel ist
       APT::Get::Assume-Yes eine Option innerhalb der APT-Werkzeuggruppe für
       das Werkzeug Get. Optionen werden nicht von ihren Elterngruppe geerbt.

       Syntaktisch ist die Konfigurationssprache dem nachempfunden, was die
       ISC-Werkzeuge, wie bind und dhcp, benutzen. Zeilen, die mit //
       beginnen, werden als Kommentar betrachtet (und ignoriert), ebenso wie
       jeglicher Text zwischen /* und */, wie bei C/C++-Kommentaren. Jede
       Zeile hat die Form APT::Get::Assume-Yes "true";. Das abschließende
       Semikolon und die Anführungszeichen werden benötigt. Der Wert muss in
       einer Zeile stehen und es gibt keine Möglichkeit Zeichenketten
       aneinander zu hängen. Er darf keine inneren Anführungszeichen
       enthalten. Das Verhalten des Backslashs »\« und maskierter Zeichen
       innerhalb eines Wertes ist nicht festgelegt und diese sollten nicht
       benutzt werden. Ein Optionsname darf alphanumerische Zeichen und die
       Zeichen »/-:._+« enthalten. Ein neuer Geltungsbereich kann mit
       geschweiften Klammern geöffnet werden, wie:


	   APT {
	     Get {
	       Assume-Yes "true";
	       Fix-Broken "true";
	     };
	   };

       mit eingefügten Zeilenumbrüchen, um es leserlicher zu gestalten. Listen
       können erstellt werden, indem ein Geltungsbereich geöffnet wird und
       eine einzelne, von Anführungszeichen, denen ein Semikolon folgt,
       eingeschlossene Zeichenkette eingefügt wird. Es können mehrere Einträge
       eingefügt werden, jeweils getrennt durch ein Semikolon.


	   DPkg::Pre-Install-Pkgs {"/usr/sbin/dpkg-preconfigure --apt";};

       Im Allgemeinen bietet die Beispielkonfigurationsdatei in
       /usr/share/doc/apt/examples/apt.conf
       /usr/share/doc/apt/examples/configure-index.gz eine gute Anleitung, wie
       dies aussehen könnte.

       Die Namen der Konfigurationselemente sind nicht von Groß- und
       Kleinschreibung abhängig. Deshalb könnten Sie im vorherigen Beispiel
       auch dpkg::pre-install-pkgs benutzen.

       Namen für die Konfigurationsdatei sind optional, wenn eine Liste, wie
       sie im Beispiel DPkg::Pre-Install-Pkgs oberhalb gesehen werden kann,
       definiert ist. Wenn Sie keinen neuen Namen angeben, wird ein neuer
       Eintrag der Liste lediglich eine neue Option hinzufügen. Wenn Sie einen
       Namen eingeben, können Sie die Option, wie jede andere Option,
       überschreiben, indem Sie der Option erneut einen neuen Wert zuweisen.

       Es sind die beiden Spezialfälle #include (das missbilligt ist und von
       alternativen Implementierungen nicht unterstützt wird) und #clear
       erlaubt: #include wird die angegebene Datei einfügen außer, wenn der
       Dateiname mit einem Schrägstrich endet, dann wird das ganze Verzeichnis
       eingefügt.  #clear wird benutzt, um einen Teil des Konfigurationsbaums
       zu löschen. Das angegebene Element und alle davon absteigenden Elemente
       werden gelöscht. (Beachten Sie, dass diese Zeilen auch mit einem
       Semikolon enden müssen.)

       Der #clear-Befehl ist der einzige Weg, eine Liste oder einen kompletten
       Geltungsbereich zu löschen. Erneutes Öffnen eines Geltungsbereichs oder
       der unten beschriebene ::-Stil werden vorherige Einträge nicht
       überschreiben. Optionen können nur überschrieben werden, indem ein
       neuer Wert an sie adressiert wird – Listen und Geltungsbereiche können
       nicht überschrieben, sondern nur bereinigt werden.

       Alle APT-Werkzeuge bringen eine Option -o mit, die es einer beliebigen
       Installationsdirektiven erlaubt, auf der Befehlszeile angegeben zu
       werden. Die Syntax ist ein vollständiger Optionsname
       (APT::Get::Assume-Yes zum Beispiel), gefolgt von einem
       Gleichheitszeichen und dann dem neuen Wert der Option. Listen können
       ebenfalls durch Anhängen von abschließenden :: zur Namensliste
       hinzugefügt werden. (Wenn Ihnen das merkwürdig vorkommt: Die
       Geltungsbereichs-Syntax kann nicht auf der Befehlszeile benutzt
       werden.)

       Beachten Sie, dass Sie :: nur benutzen können, um ein Element pro Zeile
       an eine Liste anzuhängen und dass Sie es nicht nicht in Verbindung mit
       einer Geltungsbereichs-Syntax benutzen sollten. (Die
       Geltungsbereichssysyntax fügt implizit :: ein) Die Benutzung der Syntax
       von beiden zusammen wird einen Fehler auslösen, den einige Anwender
       ungünstigerweise weitergeben an eine Option mit dem unüblichen Namen
       »::«, der wie jede andere Option mit einem Namen agiert. Dies leitet
       viele Probleme ein, einschließlich, dass der Anwender, der mehrere
       Zeilen in dieser falschen Syntax in der Hoffnung etwas an die Liste
       anzuhängen schreibt, das Gegenteil von nur der letzten Zuweisung zu
       diese Option »::« erreicht. Bevorstehende APT-Versionen werden Fehler
       ausgeben und die Arbeit stoppen, wenn sie auf diese falsche Verwendung
       stoßen. Korrigieren Sie deshalb nun solche Anweisungen, solange sich
       APT nicht explizit darüber beklagt.

DIE APT-GRUPPE
       Diese Gruppe von Optionen steuert das allgemeine Verhalten von APT,
       ebenso wie es die Optionen für alle Werkzeuge enthält.

       Architecture
	   Systemarchitektur; Setzt die Architektur die benutzt wird, wenn
	   Dateien heruntergeladen und Paketlisten ausgewertet werden. Die
	   interne Vorgabe ist die Architektur für die APT kompiliert wurde.

       Default-Release
	   Standard-Release von dem Pakete installiert werden, wenn mehr als
	   eine Version verfügbar ist. Enthält Release-Name, Codename oder
	   Release-Version. Beispiele: »stable«, »testing, »unstable«,
	   »lenny«, »squeeze«, »4.0«, »5.0«. Siehe auch apt_preferences(5).

       Ignore-Hold
	   Halten von Paketen ignorieren; Diese globale Option veranlasst den
	   Problemlöser, gehaltene Pakete beim Treffen von Entscheidungen zu
	   ignorieren.

       Clean-Installed
	   Standardmäßig auf on (ein). Wenn es auf on gesetzt wird, wird die
	   automatische Bereinigungsfunktion alle Pakete entfernen, die nicht
	   länger aus dem Zwischenspeicher heruntergeladen werden können. Wenn
	   es auf off gesetzt wird, dann werden außerden die Pakete, die lokal
	   installiert sind, vom Bereinigen ausgeschlossen – beachten Sie
	   jedoch, dass APT keine direkten Möglichkeiten bereitstellt, um sie
	   erneut zu installieren.

       Immediate-Configure
	   Defaults to on which will cause APT to install essential and
	   important packages as fast as possible in the install/upgrade
	   operation. This is done to limit the effect of a failing dpkg(1)
	   call: If this option is disabled APT does treat an important
	   package in the same way as an extra package: Between the unpacking
	   of the important package A and his configuration can then be many
	   other unpack or configuration calls, e.g. for package B which has
	   no relation to A, but causes the dpkg call to fail (e.g. because
	   maintainer script of package B generates an error) which results in
	   a system state in which package A is unpacked but unconfigured -
	   each package depending on A is now no longer guaranteed to work as
	   their dependency on A is not longer satisfied. The immediate
	   configuration marker is also applied to all dependencies which can
	   generate a problem if the dependencies e.g. form a circle as a
	   dependency with the immediate flag is comparable with a
	   Pre-Dependency. So in theory it is possible that APT encounters a
	   situation in which it is unable to perform immediate configuration,
	   errors out and refers to this option so the user can deactivate the
	   immediate configuration temporarily to be able to perform an
	   install/upgrade again. Note the use of the word "theory" here as
	   this problem was only encountered by now in real world a few times
	   in non-stable distribution versions and was caused by wrong
	   dependencies of the package in question or by a system in an
	   already broken state, so you should not blindly disable this option
	   as the mentioned scenario above is not the only problem immediate
	   configuration can help to prevent in the first place. Before a big
	   operation like dist-upgrade is run with this option disabled it
	   should be tried to explicitly install the package APT is unable to
	   configure immediately, but please make sure to report your problem
	   also to your distribution and to the APT team with the buglink
	   below so they can work on improving or correcting the upgrade
	   process.

       Force-LoopBreak
	   Schalten Sie diese Option niemals ein, außer wenn Sie -wirklich-
	   wissen, was Sie tun. Es erlaubt APT temporär ein essentielles Paket
	   zu entfernen, um eine Conflicts/Conflicts- oder
	   Conflicts/Pre-Depend-Schleife zwischen zwei essentiellen Paketen zu
	   unterbrechen. SOLCH EINE SCHLEIFE SOLLTE NIEMALS EXISTIEREN UND IST
	   EIN SCHWERWIEGENDER FEHLER. Diese Option wird funktionieren, wenn
	   die essentiellen Pakete nicht tar, gzip, libc, dpkg, bash oder
	   etwas, was davon abhängt, sind.

       Cache-Limit
	   APT benutzt eine Zwischenspeicherdatei mit fester Größe, um die
	   »verfügbar«-Informationen zu speichern. Dies setzt die Größe dieses
	   Zwischenspeichers (in Bytes).

       Build-Essential
	   Definiert, welche(s) Paket(e) als essentielle Bauabhängigkeiten
	   betrachtet werde.

       Get
	   Der Get-Unterabschnitt steuert das apt-get(8)-Werkzeug. Lesen Sie
	   bitte dessen Dokumentation, um weitere Informationen über die
	   Optionen hier zu erhalten.

       Cache
	   Der Cache-Unterabschnitt steuert das apt-cache(8)-Werkzeug. Lesen
	   Sie bitte dessen Dokumentation, um weitere Informationen über die
	   Optionen hier zu erhalten.

       CD-ROM
	   Der CD-ROM-Unterabschnitt steuert das apt-cdrom(8)-Werkzeug. Lesen
	   Sie bitte dessen Dokumentation, um weitere Informationen über die
	   Optionen hier zu erhalten.

DIE ERWERBGRUPPE
       Die Acquire-Gruppe der Optionen steuert das Herunterladen von Paketen
       und die URI-Steuerprogramme.

       PDiffs
	   Versuchen, Deltas, die PDiffs genannt werden, für Paket- oder
	   Quelldateien herunterzuladen, statt der kompletten Dateien. Vorgabe
	   ist True.

	   Two sub-options to limit the use of PDiffs are also available: With
	   FileLimit can be specified how many PDiff files are downloaded at
	   most to patch a file.  SizeLimit on the other hand is the maximum
	   precentage of the size of all patches compared to the size of the
	   targeted file. If one of these limits is exceeded the complete file
	   is downloaded instead of the patches.

       Queue-Mode
	   Warteschlangenmodus; Queue-Mode kann entweder host oder access
	   sein, wodurch festgelegt wird, wie APT ausgehende Verbindungen
	   parallelisiert.  host bedeutet, dass eine Verbindung pro
	   Zielrechner geöffnet wird, access bedeutet, dass eine Verbindung
	   pro URI-Art geöffnet wird.

       Retries
	   Anzahl der auszuführenden erneuten Versuche. Wenn dies nicht Null
	   ist, wird APT fehlgeschlagene Dateien in der angegebenen Zahl
	   erneut versuchen.

       Source-Symlinks
	   Symbolische Verweise für Quellarchive benutzen. Wenn dies auf true
	   gesetzt ist, werden Quellarchive, wenn möglich, symbolisch
	   verknüpft, anstatt kopiert zu werden. True ist die Vorgabe.

       http
	   HTTP-URIs; http::Proxy ist der zu benutzende Standard-HTTP-Proxy.
	   Er wird standardmäßig in der Form
	   http://[[Anwender][:Passwort]@]Host[:Port]/ angegeben. Durch
	   Host-Proxies kann außerdem in der Form http::Proxy::<host> mit dem
	   speziellen Schlüsselwort DIRECT angegeben werden, dass keine
	   Proxies benutzt werden. Falls keine der obigen Einstellungen
	   angegeben wurde, wird die Umgebungsvariable http_proxy benutzt.

	   Für die Steuerung des Zwischenspeichers mit HTTP/1.1-konformen
	   Proxy-Zwischenspeichern stehen drei Einstellungen zur Verfügung.
	   No-Cache teilt dem Proxy mit, dass er unter keinen Umständen seine
	   zwischengespeicherten Antworten benutzen soll, Max-Age wird nur für
	   Indexdateien gesendet und sagt dem Zwischenspeicher, dass er seine
	   Objekte erneuern soll, die älter als die angegebene Zahl in
	   Sekunden sind. Debian aktualisiert seine Indexdateien täglich, so
	   dass die Vorgabe ein Tag ist.  No-Store gibt an, dass der
	   Zwischenspeicher diese Anfragen niemals speichern soll, es ist nur
	   für Archivdateien gesetzt. Dies könnte nützlich sein, um
	   Verunreinigungen des Proxy-Zwischenspeichers mit sehr großen
	   .deb-Dateien zu verhindern. Beachten Sie: Squid 2.0.2 unterstützt
	   keine dieser Optionen.

	   Die Option timeout stellt den Zeitnehmer für die Zeitüberschreitung
	   ein, die von der Methode benutzt wird. Dies wird auf alle Dinge,
	   einschließlich Verbindungs- und Datenzeitüberschreitungen,
	   angewandt.

	   Eine Einstellung wird bereitgestellt, um die Tiefe der
	   Warteschlange in Fällen zu steuern, in denen der andere Server
	   nicht RFC-konform oder fehlerhaft (so wie Squid 2.0.2) ist.
	   Acquire::http::Pipeline-Depth kann ein Wert von 0 bis 5 sein, der
	   anzeigt, wie viele ausstehende Anfragen APT senden soll. Ein Wert
	   von Null MUSS angegeben werden, falls der andere Server nicht
	   ordnungsgemäß auf TCP-Verbindungen wartet – anderenfalls werden
	   fehlerhafte Daten erscheinen. Rechner, die dies erfordern,
	   verstoßen gegen RFC 2068.

	   Die benutzte Bandbreite kann durch Acquire::http::Dl-Limit
	   eingeschränkt werden, was Ganzzahlwerte in Kilobyte akzeptiert. Der
	   Vorgabewert ist 0, was die Beschränkung ausschaltet und versucht,
	   soviel wie möglich von der Bandbreite zu benutzen. (Beachten Sie,
	   dass diese Optionen implizit das Herunterladen von mehreren Servern
	   zur gleichen Zeit deaktiviert.)

	   Acquire::http::User-Agent kann benutzt werden, um einen
	   unterschiedlichen User-Agent für die HTTP-Download-Methode zu
	   setzten, da einige Proxys den Clients nur dann Zugriff gewähren,
	   wenn der Client einen bekannten Bezeichner verwendet.

       https
	   HTTPS-URIs. Zwischenspeichersteuerung-, Zeitüberschreitung-,
	   AllowRedirect-, Dl-Limit- und Proxy-Optionen entsprechen denen der
	   http-Methode und werden auch für die Optionen der Methode http
	   vorgegeben, falls sie nicht explizit für HTTPS gesetzt sind. Die
	   Option Pipeline-Depth wird noch nicht unterstützt.

	   Die Unteroption CaInfo gibt den Ort an, an dem Informationen über
	   vertrauenswürdige Zertifikate bereitgehalten werden.
	   <host>::CaInfo ist die entsprechende per-Host-Option. Die boolsche
	   Unteroption Verify-Peer entscheidet, ob das Host-Zertifikat des
	   Servers mit den vertrauenswürdigen Zertifikaten geprüft wird oder
	   nicht.  <host>::Verify-Peer ist die entsprechende per-Host-Option.
	   Die boolsche Unteroption Verify-Host entscheidet, ob der Host-Name
	   des Servers geprüft wird oder nicht.  <host>::Verify-Host ist die
	   entsprechende per-Host-Option.  SslCert entscheidet, welches
	   Zertifikat zur Client-Authentifizierung benutzt wird.
	   <host>::SslCert ist die entsprechende per-Host-Option.  SslKey
	   entscheidet, welche privaten Schlüssel für die
	   Client-Authentifizierung benutzt werden.  <host>::SslKey ist die
	   entsprechende per-Host-Option.  SslForceVersion überschreibt die zu
	   benutzende Standard-SSL-Version. Es kann die Zeichenketten »TLSv1«
	   oder »SSLv3« enthalten.  <host>::SslForceVersion ist die
	   entsprechende per-Host-Option.

       ftp
	   FTP-URIs; ftp::Proxy ist der zu benutzende Standard-FTP-Proxy. Er
	   wird standardmäßig in der Form
	   ftp://[[Anwender][:Passwort]@]Host[:Port]/ angegeben.
	   pro-Host-Proxys kann außerdem in der Form ftp::Proxy::<host>
	   angegeben werden. Hierbei bedeutet das spezielle Schlüsselwort
	   DIRECT, dass keine Proxys benutzt werden. Falls keine der obigen
	   Einstellungen angegeben wurde, wird die Umgebungsvariable ftp_proxy
	   benutzt. Um einen FTP-Proxy zu benutzen, müssen Sie in der
	   Konfigurationsdatei das Skript ftp::ProxyLogin setzen. Dieser
	   Eintrag gibt die Befehle an, die gesendet werden müssen, um dem
	   Proxy-Server mitzuteilen, womit er sich verbinden soll. Um ein
	   Beispiel zu erhalten, wie das gemacht wird, lesen Sie bitte
	   /usr/share/doc/apt/examples/configure-index.gz. Die
	   Platzhaltervariablen sind $(PROXY_USER), $(PROXY_PASS),
	   $(SITE_USER), $(SITE_PASS), $(SITE) und $(SITE_PORT). Jede wird von
	   ihrem entsprechenden URI-Bestandteil genommen.

	   Die Option timeout stellt den Zeitnehmer für die Zeitüberschreitung
	   ein, die von der Methode benutzt wird. Dies wird auf alle Dinge,
	   einschließlich Verbindungs- und Datenzeitüberschreitungen,
	   angewandt.

	   Mehrere Einstellungen werden zum Steuern des passiven Modus
	   bereitgestellt. Generell ist es sicher, den passiven Modus
	   eingeschaltet zu lassen, er funktioniert in nahezu jeder Umgebung.
	   Jedoch erfordern einige Situationen, dass der passive Modus
	   ausgeschaltet und stattdessen Port-Modus-FTP benutzt wird. Dies
	   kann global für Verbindungen gemacht werden, die durch einen Proxy
	   oder über einen bestimmten Host gehen (Lesen Sie die
	   Beispielskonfiguration, um Beispiele zu erhalten).

	   Es ist möglich FTP über HTTP zu leiten, indem die Umgebungsvariable
	   ftp_proxy auf eine HTTP-Url gesetzt wird – lesen Sie die
	   Besprechung der HTTP-Methode oberhalb bezüglich der Syntax. Sie
	   können dies nicht in der Konfigurationsdatei setzen und es wird
	   wegen der geringen Effizienz nicht empfohlen FTP über HTTP zu
	   benutzen.

	   Die Einstellung ForceExtended steuert die Benutzung der
	   RFC2428-Befehle EPSV und EPRT. Die Vorgabe ist false, was bedeutet,
	   dass diese Befehle nur benutzt werden, wenn die Steuerverbindung
	   IPv6 ist. Dies auf true zu stellen erzwingt die Benutzung selbst
	   auf IPv4-Verbindungen. Beachten Sie, dass die wenigsten FTP-Server
	   RFC2428 unterstützen.

       cdrom
	   CDROM-URIs; Die einzige Einstellung für CDROM-URIs ist der
	   Einhängepunkt cdrom::Mount, der der Einhängepunkt des
	   CD-ROM-Laufwerks sein muss, wie er in /etc/fstab angegeben wurde.
	   Es ist möglich alternative Ein- und Aushängebefehle anzugeben,
	   falls Ihr Einhängepunkt nicht in der fstab aufgelistet werden kann
	   (so wie beim Einhängen per SMB und alten Mount-Paketen). Die Syntax
	   besteht darin,

	       /cdrom/::Mount "foo";

	   in den CD-ROM-Block einzufügen. Der abschließende Schrägstrich ist
	   wichtig. Aushängebefehle können per UMount angegeben werden.

       gpgv
	   GPGV-URIs; Die einzige Option für GPGV-URIs ist die Option
	   zusätzliche Parameter an gpgv weiterzuleiten.  gpgv::Options
	   Zusätzliche Parameter werden an gpgv weitergeleitet.

       CompressionTypes
	   Die List der Kompressionstypen die von den »aquire«-Methoden
	   verstanden werden. Dateien wie Packages können in verschiedenen
	   Kompressionsformaten verfügbar sein. Standardmäßig können die
	   »aquire«-Methoden bzip2-, lzma- und gzip-komprimierte Dateien
	   dekomprimieren. Mit dieser Einstellung können spontan weiter
	   Formate hinzugefügt oder die benutzte Methode geändert werden. Die
	   Syntax dafür lautet:

	       Acquire::CompressionTypes::Dateierweiterung "Methodenname";

	   Außerdem kann die Untergruppe Order benutzt werden, um zu
	   definieren, in welcher Reihenfolge das »aquire«-System die
	   komprimierten Dateien herunterzuladen versucht. Das »aquire«-System
	   wird die erste versuchen und mit dem nächsten Kompressionstyp in
	   dieser Liste bei einem Fehler fortfahren. Um daher einen nach dem
	   anderen Typ vorzuziehen, fügen Sie einfach den bevorzugten Typ
	   zuerst in die Liste – noch nicht hinzugefügte Standardtypen werden
	   zur Laufzeit an das Ende der Liste angehängt, so kann z.B.

	       Acquire::CompressionTypes::Order:: "gz";


	   verwandt werden, um gzip-komprimierte Dateien über bzip2 und lzma
	   zu bevorzugen. Falls lzma vor gzip und bzip2 vorgezogen werden
	   soll, sollte die Konfigurationseinstellung so aussehen:

	       Acquire::CompressionTypes::Order { "lzma"; "gz"; };

	   . Es ist nicht nötig bz2 explizit zur Liste hinzuzufügen, da es
	   automatisch hinzufügt wird.

	   Beachten Sie, dass Dir::Bin::Methodenname zur Laufzeit geprüft
	   wird: Falls diese Einstellung existiert, wird die Methode nur
	   benutzt, wenn die Datei existiert, z.B. für die (integrierte)
	   bzip2-Methode ist die Einstellung

	       Dir::Bin::bzip2 "/bin/bzip2";

	   . Beachten Sie, dass diese auf der Befehlszeile eingegebenen
	   Einträge an das Ende der Liste angehängt werden, die in den
	   Konfigurationsdateien angegeben wurde, aber vor den
	   Vorgabeeinträgen. Um einen Eintrag in diesem Fall vor einem, über
	   die in der Konfigurationsdatei angegebenen, zu bevorzugen, können
	   Sie diese Option direkt setzen – nicht im Listenstil. Dies wird die
	   definierte Liste nicht überschreiben, es wird diesen Typ nur vor
	   die Liste setzen.

	   Obwohl es möglich ist, einen leeren Komprimierungstyp zu der
	   Reihenfolgenliste hinzuzufügen, versteht dies APT in der aktuellen
	   Version nicht richtig und wird viele Warnungen wegen nicht
	   heruntergeladener Dateien anzeigen – diese Warnungen sind meistens
	   inkorrekte Treffer. Zukünftige Versionen werden möglicherweise eine
	   Möglichkeit enthalten, um wirklich unkomprimierte Dateien
	   vorzuziehen, um den Gebrauch lokaler Spiegel zu unterstützen.

VERZEICHNISSE
       Der Dir::State-Abschnitt hat Verzeichnisse, die zu lokalen
       Statusinformationen gehören.  lists ist das Verzeichnis, in das
       heruntergeladene Paketlisten platziert werden und status ist der Name
       der Dpkg-Statusdatei.  preferences ist der Name der
       APT-Einstellungsdatei.  Dir::State enthält das Standardverzeichnis, das
       allen Unterelementen vorangestellt wird, falls sie nicht mit / oder ./
       beginnen.

       Dir::Cache enthält Orte, die zu lokalen Zwischenspeicherinformationen
       gehören, so wie die beiden Paketzwischenspeicher srcpkgcache und
       pkgcache, sowie der Ort, an den heruntergeladene Archive platziert
       werden, Dir::Cache::archives. Die Generierung von Zwischenspeichern
       kann ausgeschaltet werden, indem ihre Namen leer gelassen werden. Dies
       wird den Start verlangsamen, aber Plattenplatz sparen. Es ist
       vermutlich vorzuziehen, statt des »pkgcache«s den »srcpkgcache«
       auszuschalten. Wie Dir::State ist das Standardverzeichnis in Dir::Cache
       enthalten.

       Dir::Etc enthält den Ort der Konfigurationsdateien, sourcelist gibt den
       Ort der Quellliste und main ist die Standardkonfigurationsdatei
       (Einstellung hat keine Auswirkung, außer wenn sie aus der in APT_CONFIG
       angegebenen Konfigurationsdatei erfolgt).

       Die Dir::Parts-Einstellung liest in allen Konfigurationsteilen in
       lexikalischer Reihenfolge vom angegebenen Verzeichnis. Nachdem dies
       geschehen ist, wird die Hauptkonfigurationsdatei geladen.

       Auf binäre Programme wird von Dir::Bin verwiesen.  Dir::Bin::Methods
       gibt den Ort des Methodensteuerungsprogramms an und gzip, bzip2, lzma,
       dpkg, apt-get, dpkg-source, dpkg-buildpackage und apt-cache geben den
       Ort des jeweiligen Programms an.

       Das Konfigurationselement RootDir hat eine besondere Bedeutung. Falls
       es gesetzt ist, sind alle Pfad relativ zu RootDir, sogar Pfade, die
       absolut angegeben wurden. So wird zum Beispiel, wenn RootDir auf
       /tmp/staging und Dir::State::status auf /var/lib/dpkg/status gesetzt
       ist, nach der Statusdatei in /tmp/staging/var/lib/dpkg/status
       nachgesehen.

APT IN DSELECT
       Wenn APT als eine dselect(1)-Methode benutzt wird, steuern mehrere
       Konfigurationsdirektiven das Standardverhalten. Diese stehen im
       Abschnitt DSelect.

       Clean
	   Zwischenspeicherbereinigungsmodus; Dieser Wert kann entweder
	   »always«, »prompt«, »auto«, »pre-auto« oder »never« sein. »always«
	   und »prompt« werden, nachdem das Upgrade durchgeführt wurde, alle
	   Pakete aus dem Zwischenspeicher entfernen, »prompt« (die Vorgabe)
	   tut dies bedingt. »auto« entfernt nur jene Pakete, die nicht länger
	   heruntergeladen werden können (zum Beispiel, weil sie durch eine
	   neue Version ersetzt wurden). »pre-auto« führt diese Aktion vor dem
	   Herunterladen neuer Pakete durch.

       Optionen
	   Die Inhalte dieser Variablen werden als Befehlszeilenoptionen an
	   apt-get(8) übermittelt, wenn es für die Installationsphase
	   durchlaufen wird.

       Updateoptions
	   Die Inhalte dieser Variable werden als Befehlszeilenoptionen an
	   apt-get(8) übermittelt, wenn es für die Aktualisierungsphase
	   durchlaufen wird.

       PromptAfterUpdate
	   Falls true, wird die Aktualisierungsoption [U] in dselect(1) immer
	   nachfragen, um fortzufahren. Vorgabe ist es, nur bei Fehlern
	   nachzufragen.

WIE APT DPKG AUFRUFT
       Mehrere Konfigurationsdirektiven steuern, wie APT dpkg(1) aufruft.
       Diese stehen im Abschnitt DPkg.

       Optionen
	   Dies ist eine Liste von Optionen, die an Dpkg übermittelt werden.
	   Die Optionen müssen unter Benutzung der Listenschreibweise
	   angegeben werden und jedes Listenelement wird als einzelnes
	   Argument an dpkg(1) übermittelt.

       Pre-Invoke, Post-Invoke
	   Dies ist eine Liste von Shell-Befehlen, die vor/nach dem Aufruf von
	   dpkg(1) ausgeführt werden. Wie options muss dies in
	   Listenschreibweise angegeben werden. Die Befehle werden der
	   Reihenfolge nach mit /bin/sh aufgerufen, sollte einer fehlschlagen,
	   wird APT abgebrochen.

       Pre-Install-Pkgs
	   Dies ist eine Liste von Shell-Befehlen, die vor dem Aufruf von Dpkg
	   ausgeführt werden. Wie options muss dies in Listenschreibweise
	   angegeben werden. Die Befehle werden der Reihenfolge nach mit
	   /bin/sh aufgerufen, sollte einer fehlschlagen, wird APT
	   abgebrochen. APT wird den Befehlen auf der Standardeingabe die
	   Dateinamen aller .deb-Dateien, die es installieren wird, übergeben,
	   einen pro Zeile.

	   Version 2 dieses Protokolls gibt mehr Informationen aus,
	   einschließlich der Protokollversion, dem APT-Konfigurationsraum und
	   den Paketen, Dateien und den Versionen, die geändert werden.
	   Version 2 wird durch Setzen von DPkg::Tools::options::cmd::Version
	   auf 2 eingeschaltet.  cmd ist ein Befehl, der an Pre-Install-Pkgs
	   gegeben wird.

       Run-Directory
	   APT wechselt mit chdir in dieses Verzeichnis, bevor Dpkg aufgerufen
	   wird, die Vorgabe ist /.

       Build-options
	   Diese Optionen werden an dpkg-buildpackage(1) beim Kompilieren von
	   Paketen übermittelt. Standardmäßig wird das Signieren augeschaltet
	   und alle Programme werden erstellt.

   Dpkd-Trigger-Benutzung (und zugehöriger Optionen)
       APT kann Dpkg auf eine Art aufrufen, auf die aggressiv Gebrauch von
       Triggern über mehrere Dpkg-Aufrufe gemacht wird. Ohne weitere Optionen
       wird Dpkg Trigger nur während seiner eigenen Ausführung benutzen. Diese
       Optionen zu benutzen, kann daher die zum Installieren/Upgrade benötigte
       Zeit verkürzen. Beachten Sie, dass geplant ist, diese Optionen in
       Zukunft standardmäßig zu aktivieren, aber da es die Art, wie APT Dpkg
       aufruft, drastisch ändert, benötigt es noch viele weitere Tests.  Diese
       Optionen sind daher aktuell noch experimentell und sollten nicht in
       produktiven Umgebungen benutzt werden.  Außerdem unterbricht es die
       Fortschrittsanzeige, so dass alle Oberflächen aktuell in der halben
       (oder mehr) Zeit auf dem Status 100% stehen, während es aktuell alle
       Pakete konfiguriert.

       Beachten Sie, dass es nicht gewährleistet ist, dass APT diese Optionen
       unterstützen wird oder dass diese Optionen in der Zukunft keinen
       (großen) Ärger machen. Wenn Sie die allgemeinen Risiken und Probleme
       mit diesen Optionen verstanden haben, aber tapfer genug sind, sie
       testen zu helfen, erstellen Sie eine neue Konfigurationsdatei und
       testen Sie eine Kombination von Optionen. Bitte berichten Sie auf
       Englisch jegliche Fehler, Probleme und Verbesserungen, denen Sie
       begegnen und stellen Sie sicher, dass Sie alle von Ihnen benutzten
       Optionen in Ihren Berichten vermerken. Zum Zweck der Fehlersuche könnte
       es außerdem nützlich sein, Dpkg um Hilfe zu fragen. Lesen Sie z.B.
       dpkg --audit. Eine defensive Optionenkombination wäre

	   DPkg::NoTriggers "true";
	   PackageManager::Configure "smart";
	   DPkg::ConfigurePending "true";
	   DPkg::TriggersPending "true";

       DPkg::NoTriggers
	   Die keine-Trigger-Markierung zu allen Dpkg-Aufrufen hinzufügen
	   (ausgenommen den ConfigurePending-Aufruf). Siehe dpkg(1), wenn Sie
	   interessiert sind, was dies tatsächlich bedeutet. In Kürze: Dpkg
	   wird die Trigger nicht ausführen, dann ist diese Markierung
	   vorhanden, außer sie wird explizit aufgerufen, um dies in einem
	   gesonderten Aufruf zu tun. Beachten Sie, dass diese Option außerdem
	   in älteren APT-Versionen mit einer geringfügig anderen Bedeutung
	   existiert (nicht dokumentiert): Vorher hing diese Option nur
	   --no-triggers an die Konfigurationsaufrufe für Dpkg an – nun wird
	   APT diese Markierung außerdem an die »unpack«- und »remove«-Aufrufe
	   anhängen.

       PackageManager::Configure
	   Gültige Werte sind »all«, »smart« und »no«. »all« ist der
	   Vorgabewert und veranlasst APT alle Pakete explizit zu
	   konfigurieren. Die Art von »smart« ist es, nur die Pakete zu
	   konfigurieren, die konfiguriert werden müssen, bevor eine anderes
	   Paket entpackt (Pre-Depends) werden kann und den Rest von Dpkg mit
	   einem Aufruf, der von der nächsten Option generiert wurde,
	   konfigurieren zu lassen. Im Gegensatz dazu wird »no« nicht
	   konfigurieren und völlig die Konfiguration von Dpkg weitergeben
	   (die in dem Moment fehlschlägt, in dem ein Pre-Depends vorkommt).
	   Diese Option auf etwas anderes als all zu setzen, wird außerdem
	   implizit standardmäßig die nächste Option aktivieren, da das System
	   anderenfalls in einem nicht konfigurierten Status enden könnte, der
	   nicht mehr startbar sein könnte.

       DPkg::ConfigurePending
	   Wenn diese Option gesetzt ist, wird APT dpkg --configure --pending
	   aufrufen, um Dpkg alle benötigten Konfigurationen und Trigger
	   handhaben zu lassen. Diese Option ist als Vorgabe automatisch
	   aktiviert, wenn die vorherige Option nicht auf all gesetzt ist,
	   aber Deaktivieren könnte nützlich sein, wenn Sie APT mehrmals
	   hintereinander ausführen möchten – z.B. in einem
	   Installationsprogramm. In diesen Szenarien könnten Sie diese Option
	   außer in allen außer der letzten Ausführung deaktivieren.

       DPkg::TriggersPending
	   Nützlich für smart-Konfiguration, da ein Paket mit ausstehenden
	   Triggern nicht als installed angesehen wird und Dpkg es als aktuell
	   entpackt betrachtet, was ein Hemmschuh für Pre-Dependencies ist
	   (siehe Debian-Fehler #526774). Beachten Sie, dass dies alle Trigger
	   ausführt, nicht nur die Trigger, die zum Konfigurieren dieses
	   Pakets benötigt werden.

       PackageManager::UnpackAll
	   Da die Konfiguration an das Ende von Dpkg verschoben werden kann,
	   kann versucht werden, nur die Entpackserien von kritischen
	   Notwendigkeiten, z.B. von Pre-Depends, anzuweisen. Vorgabe ist true
	   und daher die »alte« Methode zum Sortieren nach allem in mehreren
	   Schritten. Obwohl in früheren Versionen von APT beide Methoden
	   enthalten waren, wurde die OrderCritical-Methode nicht benutzt, so
	   dass diese Methode sehr experimentell ist und weitere
	   Verbesserungen benötigt, bevor sie wirklich nützlich wird.

       OrderList::Score::Immediate
	   Essentielle Pakete (und ihre Abhängigkeiten) sollten sofort nach
	   dem Entpacken konfiguriert werden. Es ist eine gute Idee, dies
	   ziemlich früh im Upgrade-Prozess zu tun, da diese
	   Konfigurationsaufrufe aktuell außerdem DPkg::TriggersPending
	   benötigen, das eine Reihe von Triggern ausführt (die möglicherweise
	   nicht gebraucht werden). Essentielle Pakete haben als Vorgabe eine
	   hohe Bewertung, aber die immediate-Markierung ist relativ niedrig
	   (ein Paket, das Pre-Depends hat, wird höher bewertet). Diese Option
	   und die anderen in der gleichen Gruppe können benutzt werden, um
	   die Bewertung zu ändern. Das folgende Beispiel zeigt die
	   Einstellungen mit ihren Vorgabewerten.

	       OrderList::Score {
		    Delete 500;
		    Essential 200;
		    Immediate 10;
		    PreDepends 50;
	       };


PERIODISCHE- UND ARCHIVOPTIONEN
       APT::Periodic- und APT::Archives-Gruppen von Optionen konfigurieren das
       Verhalten periodischer APT-Aktualisierungen, die vom Skript
       /etc/cron.daily/apt durchgeführt werden. Lesen Sie die Kopfzeilen
       dieses Skripts, um eine kurze Dokumentation dieser Optionen zu
       erhalten.

FEHLERSUCHOPTIONEN
       Einschalten von Optionen im Abschnitt Debug:: wird veranlassen, dass
       Fehlersuchinformationen an die Standardfehlerausgabe des Programms
       gesendet werden, das die apt-Bibliotheken benutzt oder besondere
       Programmmodi einschaltet, die in erster Linie für das
       Fehlersuchverhalten von apt nützlich sind. Die meisten dieser Optionen
       sind für den normalen Anwender uninteressant, aber ein paar könnten es
       sein:

       ·    Debug::pkgProblemResolver schaltet die Ausgabe über die von
	   dist-upgrade, upgrade, install, remove, purge getroffenen
	   Entscheidungen ein.

       ·    Debug::NoLocking schaltet jegliches Sperren von Dateien aus. Dies
	   kann benutzt werden, um einige Operationen (zum Beispiel apt-get -s
	   install) als nicht root-Anwender auszuführen.

       ·    Debug::pkgDPkgPM gibt die aktuelle Befehlszeile jedesmal aus, wenn
	   apt dpkg(1) aufruft.

       ·

	   Debug::IdentCdrom schaltet das Einbeziehen von statfs-Daten in
	   CD-ROM-IDs aus.

       Eine vollständige Liste der Fehlersuchoptionen von APT folgt.

       Debug::Acquire::cdrom
	   Gibt Informationen aus, die sich auf Zugriffe von cdrom://-Quellen
	   beziehen.

       Debug::Acquire::ftp
	   Gibt Informationen aus, die sich auf das Herunterladen von Paketen
	   per FTP beziehen.

       Debug::Acquire::http
	   Gibt Informationen aus, die sich auf das Herunterladen von Paketen
	   per HTTP beziehen.

       Debug::Acquire::https
	   Gibt Informationen aus, die sich auf das Herunterladen von Paketen
	   per HTTPS beziehen.

       Debug::Acquire::gpgv
	   Gibt Informationen aus, die sich auf das Prüfen kryptografischer
	   Signaturen mittels gpg beziehen.

       Debug::aptcdrom
	   Informationen über den Zugriffsprozess auf Paketsammlungen
	   ausgeben, die auf CD-ROMs gespeichert sind.

       Debug::BuildDeps
	   Beschreibt den Prozess der Auflösung von Bauabhängigkeiten in apt-
	   get(8).

       Debug::Hashes
	   Jeden kryptografischen Hash ausgeben, der von den apt-Bibliotheken
	   generiert wurde.

       Debug::IdentCDROM
	   Keine Informationen von statfs einschließen, und zwar die Anzahl
	   der benutzten und freien Blöcke auf dem CD-ROM-Dateisystem, wenn
	   eine ID für eine CD-ROM generiert wird.

       Debug::NoLocking
	   Jegliches Sperren von Dateien ausschalten. Dies wird zum Beispiel
	   erlauben, dass zwei Instanzen von “apt-get update” zur gleichen
	   Zeit laufen.

       Debug::pkgAcquire
	   Protokollieren, wenn Elemente aus der globalen Warteschlange zum
	   Herunterladen hinzugefügt oder entfernt werden.

       Debug::pkgAcquire::Auth
	   Statusmeldungen und Fehler ausgeben, die sich auf das Prüfen von
	   Prüfsummen und kryptografischen Signaturen von heruntergeladenen
	   Dateien beziehen.

       Debug::pkgAcquire::Diffs
	   Informationen über das Herunterladen und Anwenden von
	   Paketindexlisten-Diffs und Fehler, die die Paketindexlisten-Diffs
	   betreffen, ausgeben.

       Debug::pkgAcquire::RRed
	   Informationen ausgeben, die sich auf das Patchen von Paketlisten
	   von APT beziehen, wenn Index-Diffs anstelle vollständiger Indizes
	   heruntergeladen werden.

       Debug::pkgAcquire::Worker
	   Alle Interaktionen mit Unterprozessen protokollieren, die aktuell
	   Downloads durchführen.

       Debug::pkgAutoRemove
	   Alle Ereignisse protokollieren, die sich auf den
	   automatisch-installiert-Status von Paketen und auf das Entfernen
	   von nicht benutzten Paketen beziehen.

       Debug::pkgDepCache::AutoInstall
	   Fehlersuchmeldungen generieren, die beschreiben, welche Pakete
	   automatisch installiert werden, um Abhängigkeiten aufzulösen. Dies
	   entspricht dem anfangs durchgeführten auto-install-Durchlauf, z.B.
	   in apt-get install und nicht dem vollständigen
	   apt-Abhängigkeitsauflöser. Lesen Sie dafür
	   Debug::pkgProblemResolver.

       Debug::pkgDepCache::Marker
	   Generiert Fehlersuchmeldungen, die beschreiben, welches Paket als
	   »keep«/»install«/»remove« markiert ist, während der ProblemResolver
	   seine Arbeit verrichtet. Jedes Hinzufügen oder Löschen kann
	   zusätzliche Aktionen auslösen. Sie werden nach zwei eingerückten
	   Leerzeichen unter dem Originaleintrag angezeigt. Jede Zeile hat das
	   Format MarkKeep, MarkDelete oder MarkInstall gefolgt von Paketname
	   <a.b.c -> d.e.f | x.y.z> (Abschnitt) wobei a.b.c die aktuelle
	   Version des Paketes ist, d.e.f die Version ist, die zur
	   Installation vorgesehen ist und x.y.z eine neuere Version ist, die
	   aber nicht zur Installation vorgesehen ist (aufgrund einer
	   niedrigen Pinning-Bewertung). Die letzten beiden können weggelassen
	   werden, wenn es keine gibt oder wenn sie die gleiche Version haben,
	   wie die, die installiert ist.  section ist der Name des Abschnitts,
	   in dem das Paket erscheint.

       Debug::pkgInitConfig
	   Die Vorgabekonfiguration beim Start auf der Standardfehlerausgabe
	   ausgeben.

       Debug::pkgDPkgPM
	   Wenn dpkg(1) aufgerufen wird, Ausgabe der genauen Befehlszeile mit
	   der es aufgerufen wurde, mit Argumenten, die durch einzelne
	   Leerzeichen getrennt sind.

       Debug::pkgDPkgProgressReporting
	   Alle von dpkg(1) empfangenen Daten über einen
	   Status-Datei-Deskriptor und alle während deren Auswertung
	   gefundenen Fehler ausgeben.

       Debug::pkgOrderList
	   Eine Aufzeichnung des Algorithmus generieren, der über die
	   Reihenfolge entscheidet, in der apt Pakete an dpkg(1) weiterleiten
	   soll.

       Debug::pkgPackageManager
	   Statusmeldungen ausgeben, die die Schritte nachverfolgen, die beim
	   Aufruf von dpkg(1) ausgeführt werden.

       Debug::pkgPolicy
	   Die Priorität jeder Paketliste beim Start ausgeben.

       Debug::pkgProblemResolver
	   Die Ausführung des Abhängigkeitenverfolgers aufzeichnen (dies wird
	   nur auf das angewandt, was geschieht, wenn ein komplexes
	   Abhängigkeitsproblem aufgetreten ist).

       Debug::pkgProblemResolver::ShowScores
	   Eine Liste aller installierten Pakete mit ihren berechneten
	   Bewertungen, die vom pkgProblemResolver benutzt werden, ausgeben.
	   Die Beschreibung des Pakets ist die gleiche, wie in
	   Debug::pkgDepCache::Marker beschrieben.

       Debug::sourceList
	   Die Informationen über die in /etc/apt/vendors.list gelesenen
	   Anbieter ausgeben.

BEISPIELE
       /usr/share/doc/apt/examples/configure-index.gz ist eine
       Konfigurationsdatei, die Beispielwerte für alle möglichen Optionen
       zeigen.

DATEIEN
       /etc/apt/apt.conf
	   APT-Konfigurationsdatei. Konfigurationselement: Dir::Etc::Main.

       /etc/apt/apt.conf.d/
	   APT-Konfigurationsdatei-Fragmente. Konfigurationselement:
	   Dir::Etc::Parts.

SIEHE AUCH
       apt-cache(8), apt-config(8), apt_preferences(5).

FEHLER
       APT-Fehlerseite[1]. Wenn Sie einen Fehler in APT berichten möchten,
       lesen Sie bitte /usr/share/doc/debian/bug-reporting.txt oder den
       reportbug(1)-Befehl. Verfassen Sie Fehlerberichte bitte auf Englisch.

ÜBERSETZUNG
       Die deutsche Übersetzung wurde 2009 von Chris Leick c.leick@vollbio.de
       angefertigt in Zusammenarbeit mit dem Debian German-l10n-Team
       debian-l10n-german@lists.debian.org.

       Note that this translated document may contain untranslated parts. This
       is done on purpose, to avoid losing content when the translation is
       lagging behind the original content.

AUTHORS
       Jason Gunthorpe

       APT-Team

       Daniel Burrows <dburrows@debian.org>
	   Initial documentation of Debug::*.

NOTES
	1. APT-Fehlerseite
	   http://bugs.debian.org/src:apt



Linux				16 January 2010 		   APT.CONF(5)
